政府斥資借貸予國泰已是檯面上最好的選擇

國泰昨日公佈390億資本重組計劃，社會群起圍攻港共與因航，批評政府利用公帑救助私人企業，甚至視之為公私合營的頭炮。倘若細閱整個重組方案並考慮客觀環境因素，眼前的方案對市民和國泰來說絕對不俗。

首先，政府表示救助國泰但無意長期持有股權這個論點是成立的。全城著眼於政府入股國泰6%，埋首計算太古如何失去控制權，事實上政府入股國泰並非必然。國泰向政府發行的是可分割的認股權證(detachable warrant)，這代表政府可以但不一定於五年內行使認股權證，以19.5億港元購入國泰6%股權。假若政府從頭就想持有國泰股份，乾脆迫國泰賤價批股就可以了，還用得上權證這樣曖昧的工具？認股權證雖然沒有在交易所上市，政府仍可以隨意在場外轉售，最終行使權證的並不一定是政府。假若國泰股價大插水並跌穿行使價，認股權證亦可能變成一堆廢紙(lapsed)，到時政府亦無所謂持不持有國泰股份的問題。國泰同一時間向政府發行195億優先股，優先股股東本並無選舉權，亦無表決權，只是公司破產時可以比普通股東優先索償。今次國泰發行的優先股，國泰甚至可以隨時贖回全部或部分優先股(redeem at Cathay Pacific's decretion)而政府卻無權利選擇贖回。由此可見，政府能否長期持有優先股取決於國泰而不是香港政府。優先股有分可轉換和不可轉換兩種，這次國泰發行的是不可轉換的。政府要覬覦國泰的股份，大可要求可轉換的優先股，讓政府可以在未來以特定價格將手上的優先股轉換成有表決權的普通股。綜觀而言，政府確實無興趣長期入股國泰。

其次，政府以認購優先股、認股權證和提供過渡貸款的方式救助國泰已是檯面上最好的選擇。我們先看外國勢力如何救助航空業：美國向十家航空公司提供250億疫情救助金且毋須償還，德國以30億歐元借貸和57億歐元股權注資漢莎兩成，法國的150億歐元援助亦包含救助金。相比這些國家為航空公司提供的救助金和貸款(grants and loans)，香港政府已經沒有無償倒水入國泰。我們想深入一層，國泰不想破產，政府又不肯伸出援手，她就只剩下一個選擇—中資入股。相比將香港最大的航空公司轉手中資，現在她接受政府援助已經是lesser of two evils。當然又會有人話點解一定要救國泰，攬炒就攬炒。這講得倒是輕鬆。現時以香港為基地的航空公司只剩兩間，一間國泰，另一間是鼎鼎大名的香港航空。倘若國泰倒閉，民航處將來再發牌予新航空公司，九成將會是中資所擁有。有人覺得香港就算無本地航空公司亦問題不大，只要各國公司仍然在香港設航點就可以。事實上現時香港客運航點有超過兩成只有國泰提供股務，而沒有本地航空公司意味將來香港難以開拓新行線，無限轉機將令港人苦不堪言。說到尾，到底是國泰需要香港還是香港需要國泰？

最後，整單deal最大的驚喜是太古仍無意放手國泰。當日國泰行政總裁Rupert Hogg和顧客及商務總裁盧家培被迫辭職，太古應已親身感受到中共的橫蠻霸道。作為少數留守香港的英資，太古理應意興闌珊，逐步放棄與中共博鬥。在中共多番打壓下，太古居然未心灰意冷，沒有賤賣股權予國航或其他中資。在商言商，太古當中固然有金錢考量，但在此絕境仍可以與港共討價還價（港共最終只派到兩個觀察員而非委派董事入董事局）實屬難得。國泰當天為保中國航權而解僱多個員工，最終被社會群眾唾棄。今天土炮地產商、銀行、外資集團紛紛向中共投誠，仍未淪落成中共傀儡的港資英資大型企業已經買少見少。我們引以為傲的黃色經濟圈裡大多只是小店，連鎖經營到可以上市的，甚或財力雄厚的你能數出來嗎？我們別要等到植根香港多年的大型外資都拂袖而去，才呷一口茶，緬懷過去。

陳公公在記招提到，香港政府要保住航權，保持國際航空樞紐地位。對，基本法第128條如是說的。國泰倒閉不僅僅是商業行為，而會為香港帶來系統性風險。港共害怕什麼、懼怕什麼？你現在懂了沒。

渾水文章？

根本如果政府由佢執柒
後果就係最大flagship變咗中國籍航空公司 港航,國航etc
如果政府唔救，但國航出手救
後果都係變咗中國藉航空公司揸旗
所有結果都係代表一國一制正式啟動
政府所有之前安撫外資做嘅嘢 = 全部白費
政府掉錢入去就係為咗保住面子
假惺惺 垃圾

連登仔資助又屌 唔資助又屌 無敵

HKA 真係慘, HKA 頂唔順, 機場連引擎都拆埋你

信政府係講緊邊個部份？

篇文主要講用借貸代替grants or equity stake或者中資入主，無討論到政府資金來源果一部份。 如果講撥款，用土地基金一定係仆街嫁喇 以為每一樣野都可以繞過立法會做

至於大股東唔pump錢，我諗睇番都知大股東全部有份供股。政府無完全取代到股東，幫佢頂哂周轉不靈嘅責任。

唔想支那加大持股你係講緊政府定作者定太古
最尾果條問題你想imply 乜？

Follow 唔到

支持政府借多D錢比企業
雪球滾得夠大就一齊爆煲拖淋香港經濟

如果優先股果19.5bn再加bridge loan果7.8bn 全數用供股形式做
基本上要1供2先籌夠旗
唔計國航，太古同qatar各自拎175億同39億 CASH 出黎似乎唔可行? 太古2019年尾cash and cash equivalent 得213億, qatar 更加自身難保 仲未計要有ibank幫你underwrite 街貨唔供果堆..
要所有股東齊齊夾夠錢頂落去唔太可行

當然講到尾可以話私人企業出得黎行預左會有倒閉風險有嚴峻生意環境，股東有責任自救，救唔到未執笠 但點解外國政府都要救當地嘅航空業呢

我反而想問 港航呢？
am I a joke to you.jpg

當日記招都有記問條好問題 就係會唔會對HKA唔公平 冇一個level playing field 德國漢莎bailout Ryanair都有走出黎投訴

不過望下HKA個問題係本身未有武肺已經真正經營不善, 海航本身自己都笠笠亂, 我諗政府救佢 應該比人屌得仲勁